洪水橋研建環保運輸走廊

【明報專訊】政府計劃在洪水橋新發展區建立環保運輸系統，正就走線及運作模式等展開可行性研究，預計2019年完成。

連接西鐵站 貫穿主要發展

元朗區議會洪水橋新發展區工作小組下周四將開會討論新區交通基建。根據規劃署文件，當局已預留一條「環保運輸走廊」，發展環保運輸服務，走線將貫穿區內主要發展位置，包括商業、住宅、物流和科技區等，並連接擬建的西鐵洪水橋站和現時的天水圍站。當局同時會研究將環保運輸服務延伸至鄰近擬議的元朗南發展區。

有關環保運輸服務的可行性研究範圍，包括建議最可取的環保公共交通系統及走線、運作模式、車站設計、估算建造及營運成本，以及制訂建造時間表等，研究預計2019年完成。

區議員憂變輕鐵翻版 倡地底發展

多名區議員包括黃偉賢、麥業成及杜嘉倫去信小組主席，對環保運輸系統表達憂慮，指當年在元朗、屯門及天水圍引入輕鐵，佔用路面，對交通的影響為人詬病，因此認為不應再引入地面輕鐵系統。他們建議洪水橋新區以無煙交通為主幹，以行人和單車優先，而大型高速交通應盡量與之分割，設於地底。

土木工程拓展署回應稱，環保運輸系統與其他道路交疊處將作高低分隔，避免出現「交通衝突」問題，具體建議有待研究；而洪水橋站旁其中一條區域幹道將採地下式設計，減低噪音及對行人的影響。另外，洪水橋新發展區將提供完善的單車徑和行人道系統。單車徑將設於區域幹道及一些區內道路旁，並與現有單車徑結合，連接主要發展和公共運輸樞紐。當局亦會參考國內或海外「共享單車」系統，研究引進洪水橋新發展區及鄰近地區，具體安排將在下一階段研究探討。